
\subsection{Javaプログラムに対する情報流解析}
$OO_B$をJava言語のサブセットとみなし，$OO_B$に含まれる構文要素のみで記述されたJavaプログラムに対してBanerjeeらの情報流解析を行う．
Banerjeeらの情報流解析ではプログラム中にデータの型としての機密度，メソッドのヒープエフェクト，クラスの機密度を記述する必要がある．
そのため，Javaプログラムに対して情報流解析を行うには，Javaプログラム内にデータの型としての機密度，メソッドのヒープエフェクト，クラスの機密度を記述できる必要がある．
一般にプログラムによって前提とする機密度束は異なるため，Javaプログラム内で任意の機密度束を定義できることも必要である．
データの型としての機密度は，変数や引数，メソッドの戻り値の型に対する型アノテーションを用いて機密度を指定することで記述する．
%オブジェクト指向言語では，ヒープエフェクトとクラスの機密度を指定できる必要がある．
ヒープエフェクトはメソッド宣言に対して，クラスの機密度はクラス宣言に対して付加できればよいので，それぞれメソッド宣言あるいはクラス宣言に対するアノテーションを用いて機密度を指定する．
機密度束の定義にはアノテーションと列挙型を用いる．

\subsection{Javaアノテーション}
アノテーションはJavaプログラム内の宣言や型に対し，ツールやライブラリのための情報を注釈する言語機能であり\cite{jsr175}，コードの自動生成や静的検査，依存性の注入など様々な目的で用いられる\cite{jsr250}\cite{jsr303}．
Java SE 8では，型に対して情報を注釈する型アノテーションが導入された．
アノテーションの引数は=で区切られた名前と値の組の列であり，引数の値としてリテラル，列挙型の定数，クラスオブジェクト，アノテーション及びそれらの一次元配列を取れる．
引数の名前が省略された場合は暗黙に value を指定したとみなされる．
引数名を省略する場合は区切る=も省略できる．
引数を取らないアノテーションはマーカアノテーションと呼ばれる．
アノテーションの定義を注釈するアノテーションはメタアノテーションと呼ばれる．

アノテーションで情報を注釈したメソッド宣言の例を図\ref{src:annouse}に示す．
%\verb`@Description`がアノテーションである．
%Descriptionアノテーションは開発者によって定義されるアノテーションであり，他のツールやライブラリのためにメソッドの説明文が引数で与えられる．
% TODO OverrideやDescriptionの説明
\verb`@`で始まる行がアノテーションによる注釈であり，メソッドmをDescriptionアノテーションで注釈している．
Descriptionアノテーションに対して二つの引数を指定しており， 一つ目の引数は引数名が省略されているのでvalueに対する引数である．
二つ目の引数はdetailに対して"hogehoge"を指定している．

\begin{figure}[htbp]
\begin{lstlisting}
@Description("This is an annotated method", detail="hogehoge")
public void m() {}
\end{lstlisting}
%\begin{lstlisting}
%@Description("This is an annotated method", detail="hogehoge")
%public void m() {}
%\end{lstlisting}
\caption{アノテーションで情報を注釈したメソッド宣言の例}
\label{src:annouse}
\end{figure}

%\begin{table}[htbp]
%  \centering
%  \caption{RetentionPolicyの値と意味}
%  \label{tbl:RetentionPolicy}
%  \begin{tabular}{|l|p{8cm}|}\hline
%    値 & 意味 \\ \hline
%    SOURCE & 情報はソースファイルのみでしか保持されない．クラスファイルには情報は残らない \\ \hline
%    CLASS & 情報はクラスファイルに残る \\ \hline
%    RUNTIME & 情報を実行時にも保持する．リフレクションを用いてアノテーションを取得できる \\ \hline
%  \end{tabular}
%\end{table}

\begin{table}[tbp]
  \centering
  \caption{ElementTypeの値と意味}
  \label{tbl:ElementType}
  \doublerulesep=0.3pt % to avoid unnecessary gap between two \hline's
  \begin{tabular}{ll}\hline\hline\hline
    値 & 意味 \\ \hline
    ANNOTATION\_TYPE & アノテーションの宣言 \\
    TYPE & クラスやインターフェースなどの型の宣言 \\ %\hline
    FIELD & フィールド宣言 \\ %\hline
    CONSTRUCTOR & コンストラクタ宣言 \\ %\hline
    METHOD & メソッド宣言 \\ %\hline
    PARAMETER & 引数宣言 \\ %\hline
    LOCAL\_VARIABLE & ローカル変数宣言 \\ %\hline
    PACKAGE & パッケージ宣言 \\ %\hline
    TYPE\_PARAMETER & 型引数 \\ %\hline
    TYPE\_USE & 型使用 \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}
%Descriptionアノテーションの定義を図\ref{src:annodef}に示す．
アノテーションは\verb`@interface`キーワードを用いて定義される．
アノテーションの引数はメソッド宣言文を用いて定義される．
メソッドの戻り値の型が引数の型とみなされ，メソッド名が引数名とみなされる．
定義するアノテーションで注釈できるプログラム要素の種類は，アノテーションの定義をTargetアノテーションで注釈することで指定する．
注釈できるプログラム要素の種類を表すElementTypeの配列をTargetアノテーションの引数に指定する．
表\ref{tbl:ElementType}にElementTypeの値とそれぞれの意味を示す．
TYPE\_PARAMETERかTYPE\_USEが指定されるアノテーションが型アノテーションである．
%Targetアノテーションはアノテーションの定義を注釈するアノテーションであり，メタアノテーションと呼ばれる．
%Retentionアノテーションは列挙型RetentionPolicyを用いてアノテーションの情報をいつまで保持するかを指定する．
%RetentionPolicyの値であるCLASSを指定すると，アノテーションの情報はクラスファイルに保持される．
%表\ref{tbl:RetentionPolicy}に列挙型RetentionPolicyの値とそれぞれの意味を示す．

図\ref{src:annouse}におけるDescriptionアノテーションの定義を図\ref{src:annodef}に示す．
Descriptionアノテーションはそれぞれvalueとdetailという名前で2つの文字列を引数に取る．
そこで，メソッド名をvalueおよびdetailとして戻り値の型がStringのメソッドを定義する．
Descriptionアノテーションはメソッド宣言を注釈するため，ElementType.METHODを引数に取るTargetアノテーションでDescriptionアノテーションの定義を注釈する．

\begin{figure}[ht]
\begin{lstlisting}
import java.lang.annotation.*;

@Target(ElementType.METHOD)
public @interface Description {
    String value();
    String detail();
}
\end{lstlisting}
\caption{@Descriptionの定義}
\label{src:annodef}
\end{figure}


\subsection{情報流解析のためのJavaアノテーションの定義}
\label{define_java_annotation}
%全体指針
%オブジェクト指向言語では，ヒープエフェクトとクラスの機密度も記述できる必要がある．
%が指定されるため，任意の値型に対して機密度を付与するための型アノテーションを定義する．
%ヒープエフェクトはメソッド宣言に対して，クラスの機密度はクラス宣言に対して付加できればよいので，それぞれメソッド宣言あるいはクラス宣言に対するアノテーションとして記述する．

情報流解析のためのJavaアノテーションの一覧を表\ref{tbl:define_java_annotation}に示す．
注釈する場所はElementTypeの要素で示す．
一部のアノテーションは機密度束ごとに定義する必要がある．
\begin{table}[tbp]
  \centering
  \caption{情報流解析のためのJavaアノテーション}
  \label{tbl:define_java_annotation}
  \doublerulesep=0.3pt % to avoid unnecessary gap between two \hline's
  \begin{tabular}{lp{4.5cm}p{4cm}p{1.8cm}}\hline\hline\hline
    アノテーション名 & 意味 & 注釈する場所 & 機密度束ごとに定義 \\ \hline
    SecrecyLattice &  注釈する列挙型が機密度束の定義 & TYPE & \\ %\hline
    Top & 注釈する機密度が機密度束の最大元 & FIELD & \\ %\hline
    LowerOf & 注釈する機密度の最小上界を引数で指定 & FIELD & ○\\ %\hline
    Secrecy & 型を注釈し対応する変数や引数などの機密度を引数で指定 & TYPE\_PARAMETER, TYPE\_USE & ○\\ %\hline
    HeapEffect & 注釈するメソッドのヒープエフェクトを引数で指定 &CONSTRUCTOR, METHOD & ○\\ %\hline
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\todo{列挙型を用いて機密度束を記述する}
機密度束を定義するためには，束の元である機密度を列挙することと，機密度間の順序関係を指定することが必要である．
そこで，各機密度を定数として持つ列挙型として機密度束を定義する．
列挙型は定数を定義するための機能であり，各定数が各機密度に対応する．
機密度を列挙型の定数として定義することで，プログラム中に指定される機密度が機密度束の元であるかをコンパイラが検査できる．
機密度束を表す列挙型を他の列挙型と区別するために，注釈される列挙型の定義が機密度束の定義であることを表すアノテーションとしてSecrecyLatticeアノテーションを定義する．
機密度間の順序関係については，各機密度に対して最小上界を指定できればよい．
機密度間の順序関係を指定するためのアノテーションとして，列挙型の定数を注釈するTopアノテーションとLowerOfアノテーションを定義する．
Topアノテーションは注釈される定数が機密度束の最大元，つまり最も高い機密度であることを示す．列挙型の先頭の定数に対してTopアノテーションを付与する．
LowerOfアノテーションは機密度間の順序を指定するアノテーションであり，注釈される機密度の最小上界である機密度の集合が引数として与えられる．%% @LowerOf({Tn}) Sの時，{Tn}⊂MinSet(UpperBounds(S))

SecrecyLatticeアノテーションとTopアノテーションの定義を図\ref{src:SecrecyLattice}と図\ref{src:Top}に示す．
%いずれのアノテーションもjp.ac.ritsumei.is.hpcss.ifa4j.annotationsパッケージに定義する．
いずれもマーカアノテーションである．
LowerOfアノテーションは機密度定数を引数に取るが，
任意の機密度定数，つまり任意の列挙型の値を引数に取るアノテーションはアノテーションの制約上定義できない．
そのため，機密度束の定義ごとにLowerOfアノテーションを定義する必要がある．
ここで例として，機密度束を表す列挙型の名前を"Lattice"とし，"Lattice"に対するLowerOfアノテーションの定義を図\ref{src:LowerOf}に示す．
SecrecyLatticeアノテーションは列挙型の定義を注釈するアノテーションなので，ElementType.TYPEを引数にとるTargetアノテーションで定義を注釈する
TopアノテーションとLowerOfアノテーションは列挙型の定数定義を注釈するので，ElementType.FIELDを引数にとるTargetアノテーションでそれぞれのアノテーション定義を注釈する．
LowerOfアノテーションの引数には機密度の最小上界を指定するため，引数valueの型を機密度束を表す列挙型の配列とする．

\begin{figure}[tbp]
  \begin{lstlisting}
package jp.ac.ritsumei.is.hpcss.ifa4j.annotations;

import java.lang.annotation.*;

@Target(ElementType.TYPE)
public @interface SecrecyLattice {}
\end{lstlisting}
\caption{SecrecyLatticeアノテーションの定義}
\label{src:SecrecyLattice}
\end{figure}

\begin{figure}[tbp]
\begin{lstlisting}
package jp.ac.ritsumei.is.hpcss.ifa4j.annotations;

import java.lang.annotation.*;

@Target(ElementType.FIELD)
public @interface Top {}
\end{lstlisting}
\caption{Topアノテーションの定義}
\label{src:Top}
\end{figure}

\begin{figure}[tbp]
\begin{lstlisting}
import java.lang.annotation.*;

@Target(ElementType.FIELD)
public @interface LowerOf {
    Lattice[] value();
}
\end{lstlisting}
\caption{"Lattice"に対するLowerOfアノテーションの定義}
\label{src:LowerOf}
\end{figure}

%機密度束に関して，列挙型が機密度束の定義であることを表すSecrecyLatticeアノテーションを定義する．
%機密土足を定義するために
%Java言語で黒川らの情報流解析を実現する手法を提案する．
%情報流解析のための機密度の情報(以下，機密度束)は半順序集合の束として定義される\cite{Denning}．
%機密度束は，SecrecyLatticeアノテーションで注釈された列挙型として定義する．
%SecrecyLatticeアノテーションは注釈される列挙型が機密度束の定義であることを意味する．
%機密度間の順序関係を記述するために，列挙型の定数を注釈するTopアノテーションとLowerOfアノテーションを定義する．
%最大元を表すアノテーションが付与される列挙型の初めの要素を，機密度束の最大元とする．

機密度の指定にもアノテーションを利用する．
データの型としての機密度は型アノテーション，メソッドのヒープエフェクトはメソッド宣言に対するアノテーション，クラスの機密度はクラス宣言に対するアノテーションを用いて指定する．
Java言語におけるアノテーションの構文上の制約により，
メソッドの戻り値の機密度を指定する型アノテーションとヒープエフェクトを指定するアノテーションを区別するには，それぞれを異なる名前のアノテーションとする必要がある．
そこで，データやメソッドの戻り値の機密度およびクラスの機密度を指定するためのSecrecyアノテーションと，メソッドのヒープエフェクトを指定するためのHeapEffectアノテーションを定義する．
いずれのアノテーションも指定する機密度として機密度束に対応する列挙型の定数を引数に取るようにする．
Secrecyアノテーションは，変数や引数，メソッドの戻り値の機密度を指定するために，これらの値型を注釈する型アノテーションとする．
同時に，クラスの機密度を指定するためにクラス宣言を注釈するアノテーションともする．
Secrecyアノテーションにより$OO_B$における変数宣言\verb`(Bool, H) data`は\verb`@Secrecy(H) Bool data`と書ける．
HeapEffectアノテーションにより，機密度Hのヒープエフェクトが存在するメソッドmは\verb`@HeapEffect(H) void m() {}`と定義できる．

LowerOfアノテーションと同様の理由でSecrecyアノテーションとHeapEffectアノテーションも
機密度束の定義ごとにこれらのアノテーションを定義する必要がある．
例として，機密度束を表す列挙型の名前を"Lattice"とし，"Lattice"に対するSecrecyアノテーションを図\ref{src:Secrecy}，HeapEffectアノテーションの定義を図\ref{src:HeapEffect}に示す．
Secrecyアノテーションは型とクラス定義を注釈するアノテーションなので，ElementType.TYPE\_USEとElementType.TYPEを引数にとるTargetアノテーションでアノテーション定義を注釈する．
HeapEffectアノテーションはメソッド定義を注釈するアノテーションなので，ElemetType.METHODを引数に取るTartgetアノテーションでアノテーション定義を注釈する．
いずれも機密度を引数に取るため，引数の型を機密度束を表す列挙型にする．

\begin{figure}[tbp]
  \begin{lstlisting}
import java.lang.annotation.*;

@Target({ElementType.TYPE_USE, ElementType.TYPE})
public @interface Secrecy {
    Lattice value();
}
\end{lstlisting}
\caption{"Lattice"に対するSecrecyアノテーションの定義}
\label{src:Secrecy}
\end{figure}

\begin{figure}[tbp]
\begin{lstlisting}
import java.lang.annotation.*;

@Target({ElementType.METHOD, ElementType.CONSTRUCTOR})
public @interface HeapEffect {
    Lattice value();
}
\end{lstlisting}
\caption{"Lattice"に対するHeapEffectアノテーションの定義}
\label{src:HeapEffect}
\end{figure}

\begin{figure}[tbp]
\centering
\includegraphics[width=100mm]
{img/SecrecyLatticeExample.pdf}
\caption{機密度束MySecrecyのグラフ}
\label{fig:MySecrecy}
\end{figure}

例として，図\ref{fig:MySecrecy}の機密度束MySecrecyに対応する列挙型の定義を図\ref{src:MySecrecy}に示す．
機密度はSecrecyLatticeアノテーションで注釈される列挙型MySecrecyの定数として表される．
Hは機密度束MySecrecyの最大元であるため，Topアノテーションで注釈する．
M1とM2はHが最小上界であるため，引数がHのLowerOfアノテーションで注釈する．
M3はM2が最小上界であり，M4はM1とM3が最小上界であるため，引数がそれぞれの最小上界のLowerOfアノテーションで注釈する．
Lは最小元であり，M4を最小上界とするため，引数がM4のLowerOfアノテーションで注釈する．
%パッケージ内でLowerOfアノテーションやSecrecyアノテーション，HeapEffectアノテーションを定義すると，複数の機密度束が同一パッケージ内で定義されるときに，これらのアノテーションの名前がパッケージ内で衝突する．
複数の機密度束が同一パッケージ内で定義されても，LowerOf，Secrecy，HeapEffectアノテーションの名前が衝突しないように，これらのアノテーションは列挙型内で定義する．
SecrecyLatticeアノテーションとTopアノテーションを利用するためにjp.ac.ritsumei.is.hpcss.ifa4j.annotationsをインポートする．
%図\ref{src:MySecrecy}内のSecrecyLatticeアノテーションとTopアノテーションはinformationflows.annotationsパッケージで定義されていることとする．
%MySecrecyの定義で用いられるアノテーションの定義を図\ref{src:MySecrecyAnnos1}に示す．
%Java言語のアノテーションは列挙型の値を保持できるが，汎用的な列挙型の値を保持できるアノテーションは定義できない．
%機密度束を定義するたびに，機密度束の列挙型ごとに値を保持するLowerOfアノテーションを定義しなければならない．
%機密度束の定義は簡潔であることが望ましいため，Pluggable Annotation Processingを用いて機密度束の定義からアノテーションの定義を自動で生成する．
%機密度束を定義する開発者はLowerOfアノテーションが予め与えられるものとして記述できる．

\begin{figure}[tbp]
\begin{lstlisting}
package sample;
import java.lang.annotation.*;
import jp.ac.ritsumei.is.hpcss.ifa4j.annotations.*;

@SecrecyLattice
public enum MySecrecy {
    @Top H,
    @LowerOf(H) M1,
    @LowerOf(H) M2,
    @LowerOf(M2) M3,
    @LowerOf({M1, M3}) M4,
    @LowerOf(M4) L,;

    @Target(ElementType.FIELD)
    public @interface LowerOf {
        MySecrecy[] value();
    }

    @Target({ElementType.TYPE_USE, ElementType.TYPE})
    public @interface Secrecy {
        MySecrecy value();
    }

    @Target({ElementType.METHOD, ElementType.CONSTRUCTOR})
    public @interface HeapEffect {
        MySecrecy value();
    }
}
\end{lstlisting}
\caption{機密度束MySecrecyの定義}
\label{src:MySecrecy}
\end{figure}


\subsection{アノテーション定義の自動生成}
図\ref{src:MySecrecy}のLowerOf，Secrecy，HeapEffectアノテーションは引数として機密度であるMySecrecyの値を取るため，引数valueの型はMySecrecyあるいはMySecrecyの配列である．
任意の列挙型の値を取る汎用のアノテーションは定義できないため，定義される機密度束ごとにvalueの型を変えてこれらのアノテーションを定義する必要があり，面倒である．
%機密度束の定義ごとにこれら3つのアノテーションの定義を記述することは面倒である．
%機密度束の定義ごとにこれらのアノテーションを定義すると，機密度束の定義は煩雑になる．
%機密度束を定義する開発者にアノテーションの定義を任せると，定義の誤りによって，検査器が機密度に関するアノテーションを認識できない可能性もある．
%これらの問題を解決するために，アノテーションを自動生成する．
そこで，引数valueの型は対応する機密度束を表す列挙型名であることと，機密度束を表す列挙型の定義はSecrecyLatticeアノテーションで注釈されることから，機密度束を表す列挙型の定義をコンパイルするときにPluggable Annotation Processingを用いてこれらのアノテーションの定義を自動生成する．
%Pluggable Annotation Processor API(以下，PAP)を用いると，任意のアノテーションに起因して，コード生成などの任意の処理を行える．
%機密度束の定義にはSecrecyLatticeアノテーションが付与されるため，PAPを用い，SecrecyLatticeアノテーションを元にアノテーションの自動生成を行う．

Pluggable Annotation Processing(以下，PAP)は任意のアノテーションによる注釈に起因してコンパイル時に任意の処理を行うための仕組みである．
PAPを利用するためにはjavax.annotation.processing.Processorを実装してアノテーションプロセッサクラスを作成し，そのクラスをコンパイラに指定する．
SupportedAnnotationTypesアノテーションでアノテーションプロセッサクラスの宣言を注釈して処理対象のアノテーションを指定する．
コンパイラはパース処理とシンボルテーブルへの名前登録処理が終了した後，指定されたアノテーションによる注釈を発見すると，アノテーションプロセッサクラスのprocessメソッドを実行する．
コンパイラは全てのアノテーションプロセッシングが終了した後，通常のコンパイル処理を行う．
例として，図\ref{src:papex}にjava.lang.Overrideアノテーションによる注釈を対象として処理を行うアノテーションプロセッサMyAnnotationProcessorを示す．
MyAnnotationProcessorをアノテーションプロセッサとするためにAbstractProcessorを継承する．
Overrideアノテーションによる注釈をMyAnnotationProcessorの処理対象とするために，\verb`"java.lang.Override"`を引数に取るSupportedAnnotationTypesアノテーションでMyAnnotationProcessorの定義を注釈する．
Java8以降のJavaプログラムをMyAnnotationProcessorの処理対象とするために，\verb`SourceVersion.RELEASE_8`を引数に取るSupportedSourceVersionアノテーションでMyAnnotationProcessorの定義を注釈する．
\verb`SourceVersion.RELEASE_8`はJava8を表す．
%図\ref{fig:pap-flow}にコンパイラの処理の流れを示す．
%parseはパース処理，enterはシンボルテーブルへの名前登録処理，processはアノテーションプロセッサの実行処理，analyzeはプログラム解析処理，generateはバイトコード生成処理を表す．

\begin{figure}[tbp]
  \begin{lstlisting}
import javax.annotation.processing.SupportedAnnotationTypes;
import javax.annotation.processing.SupportedSourceVersion;
import javax.lang.model.SourceVersion;

@SupportedAnnotationTypes("java.lang.Override")
@SupportedSourceVersion(SourceVersion.RELEASE_8)
public class MyAnnotationProcessor extends AbstractProcessor {
    @Override
    public boolean process(Set<? extends TypeElement> annotations,
        RoundEnvironment roundEnv) {
        /* 任意の処理 */
        return true;
    }
}
\end{lstlisting}
\caption{Overrideアノテーションを対象とするアノテーションプロセッサクラス}
\label{src:papex}
\end{figure}

図\ref{src:GenerateTemplate}に自動生成するソースコードのテンプレートを示す．
同一パッケージに複数の機密度束が定義されてもアノテーションの名前の衝突が起きないように，自動生成されるアノテーションは機密度束ごとに1つのクラス中に定義する．
テンプレート内の\verb`{0}`，\verb`{1}`を置換してソースコードを生成する．
\verb`{0}`は機密度束を表す列挙型が定義されるパッケージに基づくパッケージ宣言，
\verb`{1}`は機密度束を表す列挙型名である．
機密度束を表す列挙型が定義されるパッケージがデフォルトパッケージのときパッケージ宣言は不要なので\verb`{0}`を空文字とし，
そうでないときは機密度束を表す列挙型が定義されるパッケージをpとすると\verb`{0}`を"package p;"とする．

\verb`{1}`を引数に取るGeneratedアノテーションと\verb`{1}.class`と\verb`"{1}"`を引数に取るSecrecyAnnotationClassアノテーションでアノテーション宣言を囲むクラスの定義を注釈する．
Generatedアノテーションは注釈されたクラスが自動生成されたクラスであることを表すアノテーションである．
SecrecyAnnotationClassアノテーションは，注釈されたクラスが情報流解析で用いるアノテーションの定義を囲むクラスであることを表し，
対応する機密度束を表す列挙型のクラスオブジェクトや名前を引数に取る．
%LowerOfアノテーションやSecrecyアノテーション，HeapEffectアノテーションを\ref{define_java_annotation}節で説明したとおりに定義する．
LowerOfAnnotationアノテーションはメタアノテーションであり，注釈されるアノテーションが図\ref{src:MySecrecy}のLowerOfアノテーションに相当することを表す．
SecrecyAnnotation，HeapEffectAnnotationアノテーションも同様である．
SecrecyAnnotationClass，LowerOfAnnotation，SecrecyAnnotation，HeapEffectAnnotationアノテーションの定義を図\ref{src:SecrecyAnnotationClass}，図\ref{src:LowerOfAnnotation}，図\ref{src:SecrecyAnnotation}，図\ref{src:HeapEffectAnnotation}に示す．
SecrecyAnnotationClassアノテーションはクラス定義を注釈するので\verb`ElementType.TYPE`を引数に取るTargetアノテーションで定義を注釈する．
%これらのアノテーションはjp.ac.ritsumei.is.hpcss.ifa4j.annotationsパッケージに定義する．
LowerOfAnnotation，SecrecyAnnotation，HeapEffectAnnotationアノテーションはアノテーションの定義を注釈するので\verb`ElementType.ANNOTATION_TYPE`を引数に取るTargetアノテーションで定義を注釈する．
機密度束の定義や機密度を指定するソースファイルでは機密度束に対応するSecrecyAnnotationClassアノテーションが注釈されるクラスをインポートすればよい．

\begin{figure}[tbp]
\begin{lstlisting}
{0}

import javax.annotation.Generated;
import java.lang.annotation.ElementType;
import java.lang.annotation.Target;
import jp.ac.ritsumei.is.hpcss.ifa4j.annotations.*;

@Generated("{1}")
@SecrecyAnnotationClass(clazz={1}.class, className="{1}")
public final class {1}Annotations '{'
    @Target(ElementType.FIELD)
    @LowerOfAnnotation
    public @interface LowerOf '{'
        {1}[] value();
    }

    @Target('{'ElementType.TYPE_USE, ElementType.TYPE_PARAMETER, ElementType.TYPE})
    @SecrecyAnnotation
    public @interface Secrecy '{'
        {1} value();
    }

    @Target('{'ElementType.METHOD, ElementType.CONSTRUCTOR})
    @HeapEffectAnnotation
    public @interface HeapEffect '{'
        {1} value();
    }
}
\end{lstlisting}
\caption{自動生成するソースコードのテンプレート}
\label{src:GenerateTemplate}
\end{figure}


\begin{figure}[tbp]
  \begin{lstlisting}
package jp.ac.ritsumei.is.hpcss.ifa4j.annotations;

import java.lang.annotation.ElementType;
import java.lang.annotation.Target;

@Target(ElementType.TYPE)
public @interface SecrecyAnnotationClass {
    String className();
    Class<? extends Enum<?>> clazz();
}
\end{lstlisting}
\caption{SecrecyAnnotationClassアノテーションの定義}
\label{src:SecrecyAnnotationClass}
\end{figure}

\begin{figure}[tbp]
  \begin{lstlisting}
package jp.ac.ritsumei.is.hpcss.ifa4j.annotations;

import java.lang.annotation.ElementType;
import java.lang.annotation.Target;

@Target(ElementType.ANNOTATION_TYPE)
public @interface LowerOfAnnotation {
}
\end{lstlisting}
\caption{LowerOfAnnotationアノテーションの定義}
\label{src:LowerOfAnnotation}
\end{figure}

\begin{figure}[tbp]
\begin{lstlisting}
package jp.ac.ritsumei.is.hpcss.ifa4j.annotations;

import java.lang.annotation.ElementType;
import java.lang.annotation.Target;

@Target(ElementType.ANNOTATION_TYPE)
public @interface SecrecyAnnotation {
}
\end{lstlisting}
\caption{SecrecyAnnotationアノテーションの定義}
\label{src:SecrecyAnnotation}
\end{figure}

\begin{figure}[tbp]
\begin{lstlisting}
package jp.ac.ritsumei.is.hpcss.ifa4j.annotations;

import java.lang.annotation.ElementType;
import java.lang.annotation.Target;

@Target(ElementType.ANNOTATION_TYPE)
public @interface HeapEffectAnnotation {
}
\end{lstlisting}
\caption{HeapEffectAnnotationアノテーションの定義}
\label{src:HeapEffectAnnotation}
\end{figure}

例として，機密度束MySecrecyの定義と自動生成されたソースコードをそれぞれ図\ref{src:TrueMySecrecy}と図\ref{src:MySecrecyAnnosGenerated}に示す．
図\ref{src:MySecrecyAnnosGenerated}が自動生成されるため，機密度束を定義するには図\ref{src:TrueMySecrecy}を記述するだけでよい．
自動生成されたMySecrecyAnnotationsクラス中にLowerOf，Secrecy，HeapEffectアノテーションの定義が含まれる．
図\ref{src:TrueMySecrecy}では自動生成されるLowerOfアノテーションを用いるためにMySecrecyAnnotationsをインポートしている．

\begin{figure}[tbp]
\begin{lstlisting}
package sample;
import java.lang.annotation.*;
import jp.ac.ritsumei.is.hpcss.ifa4j.annotations.*;
import sample.MySecrecyAnnotations.*;

@SecrecyLattice
public enum MySecrecy {
    @Top H,
    @LowerOf(H) M1,
    @LowerOf(H) M2,
    @LowerOf(M2) M3,
    @LowerOf({M1, M3}) M4,
    @LowerOf(M4) L,;
}
\end{lstlisting}
\caption{自動生成向けのMySecrecyの定義}
\label{src:TrueMySecrecy}
\end{figure}
\begin{figure}[tbp]
\begin{lstlisting}
package sample;
import javax.annotation.Generated;
import java.lang.annotation.*;
import jp.ac.ritsumei.is.hpcss.ifa4j.annotations.*;

@Generated("MySecrecy")
@SecrecyAnnotationClass(
    clazz=MySecrecy.class,
    className="MySecrecy")
public final class MySecrecyAnnotations {
    private MySecrecyAnnotations() {}

    @Target(ElementType.FIELD)
    @LowerOfAnnotation
    public @interface LowerOf {
        MySecrecy[] value();
    }

    @Target({ElementType.TYPE_USE, ElementType.TYPE})
    @SecrecyAnnotation
    public @interface Secrecy {
        MySecrecy value();
    }

    @Target({ElementType.METHOD, ElementType.CONSTRUCTOR})
    @HeapEffectAnnotation
    public @interface HeapEffect {
        MySecrecy value();
    }
}
\end{lstlisting}
\caption{MySecrecyを元に自動生成されたソースコード}
\label{src:MySecrecyAnnosGenerated}
\end{figure}

\subsection{検査器の実装}
提案するアノテーションを用いて機密度が記述されたプログラム中に不正な情報流が存在しないか検査する検査器をOpenJDKのJavaコンパイラのプラグイン\cite{JDK-8001098}として実装する．
情報流解析を行うプラグインが追加されたJavaコンパイラの処理の流れを図\ref{fig:javac}に示す．
parseはパース処理，enterはシンボルテーブルへの名前登録処理，processはアノテーションプロセッサの実行処理，analyzeはプログラムの意味解析処理，generateはバイトコード生成処理を表す．
information flow analysisが情報流解析の処理である．
プログラムの意味解析が終了し，メソッドやフィールド，変数への参照が解決され，型が決定された後に情報流解析を行う．
プログラムの意味解析でJava言語の通常の型に関するエラーはすべて発見されるため，情報流解析の処理では機密度に関する型エラーのみを検査する．

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=140mm]{img/javacex.png}
\caption{情報流解析を行うJavaコンパイラの処理の流れ}
\label{fig:javac}
\end{figure}

図\ref{fig:ifaFlow}に情報流解析の処理の流れを示す．
情報流解析はクラス定義ごとに行う．
クラス定義の抽象構文木を走査し，SecrecyAnnotationアノテーションやHeapEffectAnnotationアノテーションが宣言に注釈されたアノテーションの出現を調べる．
クラス内のメソッドのシグネチャやフィールド，変数の型に出現するアノテーションだけでなく，クラス内で呼び出される別のクラスのメソッドやフィールドに出現するアノテーションも調べる．
クラス内で出現する各アノテーションの引数から機密度束を発見し，機密度束の定義を読み込んで機密度束を表す内部表現を構築する．
このとき，1つのクラス内で複数の機密度束が用いられているために複数の機密度束が見つかる可能性がある．
機密度束ごとに機密度に関する型エラーの検出を行う．
機密度に関する型エラーの検出はメソッド定義ごとに行い，制約条件集合の充足問題として実装する．
制約条件集合とはプログラム要素が型付け可能となる制約条件の集合である．
生成される制約条件集合が充足可能であれば型付け可能であり，充足不可能であれば型付けできず型エラーが存在する．
メソッド定義ごとにアノテーションから機密度やヒープエフェクトを求め，\cite{Kuwabara09}のアルゴリズムに基づいて制約条件集合を生成し，その充足可能性を判定する．
生成された制約条件集合の充足可能性の判定にはCream\cite{cream}を用いる．
Creamは制約プログラミングのためのライブラリであり，制約条件集合の解を発見するアルゴリズムを提供する．
%Creamが解を発見できるとき，制約条件集合は充足可能である．
Creamが解を発見できないとき，その制約条件集合は充足不可能とみなし，不正な情報流が存在する可能性があるため，エラーを出力する．
%今回の実装は\cite{kurokawa08}\cite{Kuwabara09}に基づくため，対応する構文要素はクラス宣言と例外を投げうるメソッド宣言，if文や代入，例外の送出，インスタンス生成などに限られる．
%実装した検査器はif文と代入における不正な情報流のみを検出できる．

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=140mm]{img/ifaFlow.png}
\caption{情報流解析の処理の流れ}
\label{fig:ifaFlow}
\end{figure}

提案手法はJavaプラットフォームの標準仕様に準拠しており，検査器はJavaコンパイラのプラグインとして実装されるため，Javaプラットフォーム向けのプロジェクト管理ツールや統合開発環境などのツールと容易に組み合わせられる．
例として，情報流解析をコンパイル時に行うJavaプロジェクトのmaven構成ファイルを図\ref{src:pom}に示す．
mavenはJavaプラットフォーム向けの事実上標準となっているプロジェクト管理ツールである．
情報流解析を行うJavaコンパイラのプラグインである\verb`jp.ac.ritsumei.is.hpcss.ifa4j`の\verb`checker`をプロジェクトの依存性に追加する．
プロジェクトの依存性は\verb`<dependencies>...</dependencies>`に指定する．
情報流解析を行うJavaコンパイラのプラグインを有効にするためのオプションを\verb`maven-compiler-plugin`の設定に追加する．

\begin{figure}[tbp]
  \begin{lstlisting}
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<project xmlns="http://maven.apache.org/POM/4.0.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://maven.apache.org/POM/4.0.0 http://maven.apache.org/xsd/maven-4.0.0.xsd">
  <modelVersion>4.0.0</modelVersion>
  <groupId>jp.ac.ritsumei.is.hpcss.ifa4j</groupId>
  <artifactId>demo1</artifactId>
  <version>1.0-SNAPSHOT</version>
  <packaging>jar</packaging>

  <dependencies>
    <dependency>
      <groupId>jp.ac.ritsumei.is.hpcss.ifa4j</groupId>
      <artifactId>checker</artifactId>
      <version>1.0-SNAPSHOT</version>
    </dependency>
  </dependencies>

  <build>
    <plugins>
      <plugin>
        <groupId>org.apache.maven.plugins</groupId>
        <artifactId>maven-compiler-plugin</artifactId>
        <version>3.6.0</version>
        <configuration>
          <compilerArgs>
            <arg>-Xplugin:ifa</arg>
          </compilerArgs>
        </configuration>
      </plugin>
    </plugins>
  </build>
</project>
\end{lstlisting}
\caption{コンパイル時に情報流解析を行うJavaプロジェクトのmaven設定例}
\label{src:pom}
\end{figure}

\subsection{適用例}
%\TODO{上の説明+下の例で結果だけでなく内部的な話も入れたい． コンパイラはクラス内の全てのASTを読み込み，アノテーションから機密度束を発見． illegalMethodを読み込み，制約条件集合を生成する． 制約条件集合の例． 解消してみるとうまく行かない 型エラーが出るよ}

提案するアノテーションが記述された簡単なプログラムに対して実装した検査器を適用した例を示す．
図\ref{src:prog}は不正な情報流が存在するプログラムである．
このプログラムで用いられる機密度束の定義は図\ref{src:TrueMySecrecy}である．
if文の条件式の機密度はHであるが，if文内で変更される変数の最低の機密度はLであるため，不正な情報流が存在する．
情報流解析を行うJavaコンパイラに図\ref{src:TrueMySecrecy}と図\ref{src:prog}のソースファイルを指定して実行したときの実行結果を図\ref{src:prog-compile}に示す．
\verb`ifa4j.jar`が情報流解析を行うJavaコンパイラのプラグインであり，依存するライブラリやアノテーションの自動生成のためのアノテーションプロセッサへのクラスパスが指定されてパッケージングされている．
\verb`-Xplugin`は実行するプラグインを指定するオプションであり，\verb`ifa`は情報流解析を行うJavaプラグインを指す．
\verb`sample/MySecrecy.java`が図\ref{src:TrueMySecrecy}のファイル名であり，\verb`sample/Sample.java`が図\ref{src:prog}のファイル名である．
\verb`sample/Sample.java`の7行目で定義される\verb`illegalMethod()`メソッド内に不正な情報流が存在することを示すエラーメッセージが表示される．
メソッドごとに生成した制約条件集合の充足可能性を判定することで不正な情報流を発見するが，その際に位置情報を保存しないため，メソッド内に不正な情報流が存在することだけがわかる．
%不正な情報流が存在するときの型エラーを
% TODO メソッドごとでやっていてエラースライスしていないため，メソッド内

\begin{figure}[tbp]
\begin{lstlisting}
package sample;
import sample.MySecrecyAnnotations.*;
import static sample.MySecrecy.*;

@Secrecy(L)
public class Sample {
    @HeapEffect(L)
    public void illegalMethod() {
        @Secrecy(H)
        boolean cond;
        @Secrecy(L)
        int ok;

        cond = true;
        if (cond) {
            ok = 1;
        } else {
            ok = 0;
        }
    }
}
\end{lstlisting}
\caption{不正な情報流が存在する簡単なプログラム}
\label{src:prog}
\end{figure}

\begin{figure}[tbp]
\begin{lstlisting}
$ javac -classpath .:ifa4j.jar -Xplugin:ifa sample/MySecrecy.java sample/Sample.java
sample/Sample.java:7: エラー: Sample
    public void illegalMethod() {
                ^
  不正な情報流が存在します
エラー1個
\end{lstlisting}
\caption{コンパイル結果}
\label{src:prog-compile}
\end{figure}

